【純素家庭】9歲女茹素治濕疹 7歲仔發燒不求醫 丈夫：你癲㗎？

「食」是社交，因此素食者茹素之難未必是餐廳有沒有素食，最大的障礙原來是與人相處。

戴愷瑩育有9歲女兒和7歲兒子，因為女兒小時有嚴重濕疹，兒子也自小經常發燒和抽筋，戴愷瑩身邊完全沒有素食朋友，為了兒女健康，決定走一條不一樣的路－－她選擇和子女一起純素飲食，即不吃肉類、海鮮、蛋和動物奶類，兒女因此常被親友及老師說不長肉，生病不看醫生被丈夫罵「黐線」；社交以外更難跨過的是教育，女兒小一考試時，因答了牛奶和雞蛋不是健康食品，被老師扣了兩分，她噘着嘴回家問媽媽：「為什麼會這樣？」

戴愷瑩說：「選擇素食之後，就要與社會接軌，何止成年人社交生活，其實小朋友身邊的同學已經很不同，在小社會中已要面對很多差異。」

女兒抓到流膿 西醫沒有類固醇以外的建議

女兒受濕疹所困，連上學都要帶手套以免敏感，一度求救無門，現在吃得清淡，終於可以做回一個正常孩子。（資料圖片／潘思穎攝）

在一對子女的健康亮紅燈之前，戴愷瑩跟一般都市人一樣，飲奶吃肉吃精製食品，直至女兒因濕疹把幼嫩的皮膚抓到流膿，把床單染成血床；上幼稚園碰一碰鉛筆、擦膠都會敏感，要帶白手套上學。她說：「睡覺時女兒要穿長袖衫綁着她，因為睡覺最易抓，不知不覺就抓到爛。起初看西醫，用類固醇止痕，但發覺這樣會搽到變『阿婆手』，我知道這條路不能繼續行；中醫也不行，因為小朋友的肝未發展得好，未得到中藥的好處，已經被草藥的硫磺搞殘。」

於是她想從食療着手，給女兒吃亞麻籽油，也就此諮詢了西醫：「西醫叫女兒不要吃，覺得這些東西沒有用，但除了類固醇又沒有方法給我。我最後沒有理，給女兒吃了10毫升亞麻籽油，翌日睡醒所有傷口已結疤，那刻我就發覺好神奇，為什麼食物那麼簡單，就已舒緩困擾我們那麼久的問題，她本來隻腳好像被𠝹刀𠝹過一樣，如今什麼都可以碰，連幼稚園的校長都問她是如何好過來的。」

「我會建議有濕疹的小朋友吃亞麻籽油，因當中的奧米加3有消炎作用。至於戒口、吃素令病情好轉，有機會因為小朋友的消化系統弱，未分解到相關食物，無法吸收足夠營養，以致免疫力低而使濕疹惡化。我通常亦建議多吃酵素、益生菌，促進腸道蠕動，改善消化系統。其實生果如奇異果、木瓜和橙已經有酵素，不用另外買。另外，真菌（Fungus）是濕疹的其中一個元兇,，菌的最佳食物是糖類（尤其精製糖，即白砂糖），所以糖份很「養菌」，使皮膚抓破後難以癒合。 我會建議患者做食物敏感測試，找出食物敏感源，不用胡亂戒口，可能他是牛肉敏感而不是奶敏感，戒錯就白戒了。戒到身體狀況好轉，想再食的話，可以慢慢試，例如對牛奶敏感，好轉後可飲四分一杯，測試身體反應。」
食物安全管理學碩士、營養師伍雅芬

原來牛奶不健康？

戴愷瑩找了很多自然療法的資訊，發覺飲食與健康有莫大關係，但當中有不少知識與人們所認知的「常識」有衝突，以牛奶為例，學校會教飲食金字塔中的成員、牛奶是營養食品，含有豐富鈣與蛋白質，但戴愷瑩找回來的資訊卻是牛奶中的類胰島素會增加患上乳癌及前列腺癌的機會；也有指牛奶的半乳糖不易被人體消化和吸收，因為牛奶的營養是為小牛度身訂造的，而不是人類，因此，即使牛奶內有多少蛋白質或鈣質，人體所能吸取的都是有限，更有機會引發「乳糖不耐症」，所以很多人飲牛奶後便會肚瀉、敏感和引發細胞發炎。（蕭皓聲，香港電台通識網，2016年6月2日）

又例如農業和漁業界會使用抗生素，治療患有傳染病的禽畜和水產，防止疾病在動物之間傳播。（Frank Oski（1977）,《Don't Drink Your Milk! 》）混入飼料中的抗生素與治療人類感染的抗生素如盤尼西林、四環素一樣，但劑量較少。國際消費者聯會指出，濫用抗生素會加劇耐藥細菌的問題和超級細菌（Superbugs）滋長，或令動物身上的細菌產生抗藥性，最後透過食物鏈進入人體，削弱人類的免疫力。

食物安全管理學碩士、營養師伍雅芬說：「擔心小朋友不夠蛋白質，可以吃藜麥、雞心豆、豆腐；擔心不夠鐵可以吃紅莧菜；補鈣可以吃西蘭花、秋葵，組合對就行，要鈣最重要曬太陽，吸收維他命D，但現在的小朋友只能補習不曬太陽當然會缺鈣啦。」（梁雪怡攝）

吃素也可以快高長大 贏短跑比賽

女兒小一考試時，將蛋奶歸類為不健康食品被扣分，因而鬱鬱不歡，起初戴愷瑩也想過拿些資料找老師討論，但想深一層，她的女兒在學校裡已夠「特別」了，不想因此與老師對立，所以就打消念頭。

女兒特別之處，是以蔬果作為主要糧食，以鮮榨蔬果汁取代汽水、盒裝飲品，從不吃學校的飯盒，不吃坊間的零食如糖果和雪糕。她說：「人人都說小朋友要飲奶、吃肉，要好多蛋白質，起初我也害怕她那麼小不夠蛋白質，但到今天快10歲了，我的小朋友戒奶後身體真的好了很多，我女兒沒有吃肉，但四年班那年在校運會拿了女子組100米短跑全級冠軍。其實植物如秋葵已經好多鈣質，蔬果也有豐富蛋白質（如南瓜、薯仔、香蕉，但沒有包含所有必需胺基酸，因此要搭配穀類一起食用），身體由細胞組合，你讓細胞吃什麼，身體就自然製造你要的東西。」

痴撚線，完

主旨:
當時人：「冇事冇幹你估我唔想大魚大肉呀，屌你老母！」

其實有d唔明，中藥又唔係特登擺d硫磺落去煲，只係將d植物煲埋一齊係邊度揾硫磺

佢逼啲仔女食齋已經痴撚線啦
有病又唔睇醫生，燒到死撚左點算

邊有發燒唔睇醫生? 標題9UP?

生病不看醫生被丈夫罵「黐線」
呢個應該

又01

生病可圈可點

同發燒差好遠WO

有時傷風感冒都唔一定睇啦

連登幾時 變咗做可以貼hk01?

五毛又回帶

除左個標題好有誤導成分其他都冇乜野

支那中藥係用硫黃漂白架

古方係乾燥環境曬一星期
依家用琉磺煙薰2個鐘就搞掂
咁批發就按重量賤價收藥
理閪你純天然有機種植自然曬乾定用工業化學品加工
係呢個大環境下加上支那劣質基因同鬥賤價文化薰陶之下
比著我都用琉磺呀工業野來做啦你死你賤關我撚事

我信，而家世界好多毒素，某些人係會敏感，甚至會死。

屌樓上班撚樣有無睇篇文架

佢無選擇先要唔食某類食物
唔係素食者
只係一個長期病患

個細佬女係睇中醫好返
佢咁細個用類固醇，依賴左真係成世玩完
同埋個老母為左個女一齊食素，我真係唔明有咩可以屌，個女大過一定感激老母

你地唔明白濕疹嘅痛苦
如果有個呀媽肯為左你嘅身體
而陪你一齊食素
個小妹妹真係好幸福

波大冇腦
計我話冇波都唔方有腦

打5p字 殘體 錯字都得啦

不過濕疹又真係難搞

又扮醫生

之前外國有單唔比個bb飲奶，剩係比佢飲荳奶，之後營養不良死左

好眉好貌生沙虱

西醫一黎就話類固醇
咁細個就類固醇大個仲得了既
真係唔知邊個痴線

唔食肉就搞掂， 最緊要屋企人陪住做

文中唔係話個女太細個 肝未發育好 所以唔食中藥咩

正想講，雖然係Extreme case
但植物唔係真係可以cover所有營養素

你就癡線
大部份講得好岩，有部份過於偏激姐

但係人地有諗過點用唔同組合去提供營養
唔係盲目咁去食素
咁唔抵屌啦

因為小朋友的肝未發展得好，未得到中藥的好處，已經被草藥的硫磺搞殘。

人此終係雜食性動物，唔能夠完全斷肉

同戒J一樣道理，只不過佢係真正去實行啫。

係咪驗血可以搵敏感源 有冇人做過

呢啲垃圾父母拉去打靶啦

基因問題，唔好再生

嚴浩d信徒？

人地幫個女諗好哂要食咩去吸收足夠營養 而個女又實際上好返
有咩咁垃圾

sor睇錯,咁當我無講過

點會無類固醇以外？
Vitamin B6 , zinc oxide 都係常用架喎

我識最大隻既亞洲人細細個都飲好多奶到大個
（鬼佬唔講啦，個個都飲，個個都咁q大隻）

長知識了

咁食素都唔可以買大陸菜喎

其實個營養師都比左d正常既建議
叫佢慢慢搵到底邊樣野出事
一野戒咁多係可能有效
不過當中九成野都係無必要戒

之後仲要講見到個阿媽睇d自然療法既書戒奶
自然療法個名臭哂都仲有人信
今次比佢成功左係佢好彩
不過一定唔關個自然療法d理論事

我食素，但係有病唔睇醫生並唔係治病嘅正因。

亞麻籽係咪真係適合小朋友食？
亞麻籽有大量植物雌激素架喎

女無所謂掛
大個左仲

白痴
去test 對咩敏感就得啦

呢d傻閪好明顯乜柒都唔識又懶叻
上網睇幾篇善稿就當正自己係專家
鳩食乜春亞麻籽油好彩就冇事
有事就真係害撚死個仔
垃圾報紙仲係度吹奏呢d弱智

食健康素好貴

點解自然療法嗰名臭咗?

有好多用西藥的方法係有科學證據有用, 去看專科好然過

食過啦，無撚用既

人人體質唔同
西醫所謂醫得好都唔係100%啱所有人

害撚死仔女

小朋友都係要食肉先得, 好多維生素係肉同魚肉入面

上面啲人一見係素食者就屌咗先，乜都唔睇

大波係真，純粹以健康黎睇
唔應該比小朋友食咁多
應該有其他野可以取代

當年我阿媽戒兩餐口已經屌哂鬼

依度有講係中醫醫好? 食素=中醫?

類固醇係醫唔到濕疹嫁
咪撚聽D 西醫鳩 up，佢哋識條撚咩

其實食素醫濕疹個方面無咩問題
只係可能戒多左好多唔需要戒既口
類固醇都唔係一個斷尾既方法
反而佢個仔發燒抽筋都唔睇醫生就真心痴撚線
好彩無事 有事唔好賴醫生延誤醫唔好你個仔

點解華人聽到類固醇個個都係咁戇鳩既反應

上面有巴打講食素餓死bb個單
其實係對父母亂咁黎
今次呢個呀媽計足晒營養成份咁去俾小朋友食我覺得無問題
不過bb期既話 唔想飲奶粉俾人奶囉
仲多營養過奶粉多多聲

自然療法一定岩囉

其實係真係嚴重既時候真係要用類固醇
唔係拗撚到世界末日

自然療法無問題, 好多人得益

係食撚

發燒唔帶佢去睇醫生同食素有咩關係？

滲透曬

華人
大撚把西洋source 反類固醇啦

理性地反類固醇根本好合理

好多醫生睇到當年濫用抗生素既後果,依家都用少左抗生素

社會,科技日新月異,不斷進步,一定係不斷改變

冇肉一定唔撚夠維生命B12 做血

因為當年沙士，班傳媒係咁講，類固醇，有骨枯，之後一講類固醇=有毒

想問下如果想驗致敏源邊間好

食素都要俾人鬧 都痴媽根 又唔係要你食 成班咁激動都唔知做咩
反正人地對仔女真係靠食素 濕疹好返

濕疹用類固醇係反反覆覆 人地老母想根治咪食素

去私家驗血啦

笑笑笑好撚on9，西醫皮膚病識撚醫咩除左俾類固醇仲識咩。仲要治標不治本，身受其害就會明，識多啲人啦

因為加埋華人兩隻字就會清高嘛

收皮啦HK01
見一個block一個

之前有段野講濕疹除左有遺傳之外，其次就係未出世果時，呀媽無介口亂食野......

有啲類固醇真係好勁 我試過搽咗兩日好少份量皮膚已經有黑印

出面有幾間有，身邊有同事做左，結果蛋 奶 魚 全部都話唔食得 佢會比個表分幾級。邊d可以少食同唔可以食

西醫起碼治到標
我次次食中藥食完仲犀利

陰功咁細個就要食齋

多謝佢老母

和尚都食素又唔見班和尚死晒
咩害死個女
得啖笑

真 由擺心機咁細心計好乜食得唔食得 如果斷到尾 呢個老母真係要好好孝順

大概係唔用藥
用天然 無添加嘅食材做食療

我唔係濕疹 係皮膚過敏 醫生開啲類固醇俾我搽
我搽完即止痕 但搽咗兩日皮膚黑咗 嚇到即停 但一停又痕過

你收嗲啦人哋有事實證明有試驗有理論
你就係鍵盤前用30秒抹黑人

就係想問邊間私家

其實中西都一樣 食左唔一定好 中醫都會叫你戒口 可能都係食素好啲

發現好多食素既人都係咁
盲目迷信一套

因為純素撚好多都係激進左膠黎

可能冇清胎毒 就算幾清 香港環境潮濕問題 人體好易聚濕 有時冇得解釋咁多 真係小朋友唔好彩

見營養師 佢地會介紹你去驗血架

樓上好多人見到素食就起晒鋼 內文唔睇
驚死素食被證明有益嘅話會有人迫佢食咁

生病可圈可點
我真係R 晒頭 你up 乜

中西醫都無用食齋有用咪食齋囉
又無逼其他人食齋
最多建議有皮膚病可以試下食齊
咁都要屌

小朋友唔洗食蛋白質都講得出
個女營養不良生得矮D仲話第時細細粒得人鐘意
佢個仔真係多得佢唔少

呢度有幾多人唔睇文淨睇標題
菇素其實絕對無問題，而且佢係跟足營養需求去做
更重要係佢有頭鬆邊個想生辣利

睇文啦，唔係淨係得奶，肉有蛋白質架

其實食素都可以食到好多蛋白質
而食素食既蛋白質對好多人黎講都好難接受
更何況小朋友 邊有小朋友肯餐餐食豆當飯咁食
再大少少唔加大量豆類 佢地會唔夠蛋白質

利申：蛋奶素食+健身

上網揾下D 西人反類固醇片啦，youtube大把西人醫生出提出，華人喎

跟本西醫成日都推翻自己，不過係無藥取代到類固醇，D 黃綠醫生先猛推比濕疹病人用